<metadesc>Земля Санникова. Владимир Обручев. Текст с ударениями. Глава Жуткое соседство. Читать бесплатно, онлайн, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Земля-Санникова
|качество=
}}

<div class="text">
==Ж{{u|у}}ткое сос{{u|е}}дство==

П{{u|о}}сле в{{u|ы}}стрела Гор{{u|о}}хов пуст{{u|и}}лся беж{{u|а}}ть, рассч{{u|и}}тывая на то, что онкилоны, растер{{u|я}}вшись, не ср{{u|а}}зу организ{{u|у}}ют пог{{u|о}}ню, а наступ{{u|и}}вшая ночь позв{{u|о}}лит ем{{u|у}} скр{{u|ы}}ться — в кр{{u|а}}йнем сл{{u|у}}чае, оп{{u|я}}ть на д{{u|е}}реве. По куст{{u|а}}м он в{{u|ы}}бежал на троп{{u|у}}, по кот{{u|о}}рой пришёл днём, и не остан{{u|а}}вливался, пок{{u|а}} не различ{{u|и}}л т{{u|о}}поль, на кот{{u|о}}ром ост{{u|а}}вил своё им{{u|у}}щество и соб{{u|а}}ку. {{u|Е}}сли есть пог{{u|о}}ня, н{{u|у}}жно влезть на {{u|э}}то д{{u|е}}рево, где кот{{u|о}}мка, оде{{u|я}}ло и пров{{u|и}}зия позвол{{u|я}}ли провест{{u|и}} ночь без лиш{{u|е}}ний, так как дв{{u|и}}гаться д{{u|а}}льше с гр{{u|у}}зом уж{{u|е}} нельз{{u|я}} б{{u|ы}}ло так ск{{u|о}}ро, а до вод{{u|ы}} ост{{u|а}}лось ещё килом{{u|е}}тра два.

Он останов{{u|и}}лся и присл{{u|у}}шался; снач{{u|а}}ла всё б{{u|ы}}ло т{{u|и}}хо, но зат{{u|е}}м посл{{u|ы}}шались голос{{u|а}} и вдал{{u|и}} замельк{{u|а}}ли огн{{u|и}}; очев{{u|и}}дно, онкилоны с ф{{u|а}}келами гнал{{u|и}}сь за ним. Нед{{u|о}}лго д{{u|у}}мая Гор{{u|о}}хов влез на д{{u|е}}рево и стал подним{{u|а}}ть своё им{{u|у}}щество в{{u|ы}}ше. Всег{{u|о}} б{{u|о}}льше хлоп{{u|о}}т дост{{u|а}}вила Пестр{{u|у}}ха, кот{{u|о}}рая не могл{{u|а}} сид{{u|е}}ть спок{{u|о}}йно на как{{u|о}}й-нибудь разв{{u|и}}лине; пришл{{u|о}}сь нал{{u|а}}дить берест{{u|я}}нку на двух т{{u|о}}лстых с{{u|у}}чьях, а соб{{u|а}}ку и кот{{u|о}}мку полож{{u|и}}ть в неё. Едв{{u|а}} он спр{{u|а}}вился с {{u|э}}тим д{{u|е}}лом, как на троп{{u|е}} вблиз{{u|и}} т{{u|о}}поля появ{{u|и}}лось н{{u|е}}сколько онкилонов с ф{{u|а}}келами, а прав{{u|е}}е и лев{{u|е}}е видн{{u|ы}} б{{u|ы}}ли друг{{u|и}}е. Минов{{u|а}}в д{{u|е}}рево, онкилоны вск{{u|о}}ре нап{{u|а}}ли на {{u|я}}сный след, ост{{u|а}}вленный берест{{u|я}}нкой на м{{u|о}}крой земл{{u|е}} и трав{{u|е}}, и с кр{{u|и}}ками р{{u|а}}дости, подозв{{u|а}}в к себ{{u|е}} остальн{{u|ы}}х, побеж{{u|а}}ли по {{u|э}}тому сл{{u|е}}ду, над{{u|е}}ясь догн{{u|а}}ть беглец{{u|а}}.

Гор{{u|о}}хов по{{u|у}}жинал копчёной пт{{u|и}}цей, накорм{{u|и}}л соб{{u|а}}ку, в{{u|ы}}курил тр{{u|у}}бку, а онкилоны всё не возвращ{{u|а}}лись с безусп{{u|е}}шной пог{{u|о}}ни. Ег{{u|о}} ст{{u|а}}ло клон{{u|и}}ть ко сну, и он реш{{u|и}}л вздремн{{u|у}}ть до восх{{u|о}}да лун{{u|ы}}; привяз{{u|а}}л себ{{u|я}} к ствол{{u|у}}, у кот{{u|о}}рого сид{{u|е}}л на сук{{u|е}}, и засн{{u|у}}л.

Ег{{u|о}} разбуд{{u|и}}ло с{{u|и}}льное раск{{u|а}}чивание д{{u|е}}рева. Он чуть не потер{{u|я}}л равнов{{u|е}}сие и, {{u|е}}сли бы не пр{{u|и}}вязь, свал{{u|и}}лся бы вниз; пришл{{u|о}}сь держ{{u|а}}ть об{{u|е}}ими рук{{u|а}}ми и берест{{u|я}}нку с её гр{{u|у}}зом. Гор{{u|о}}хов не поним{{u|а}}л, что так{{u|о}}е происх{{u|о}}дит: круг{{u|о}}м всё грохот{{u|а}}ло и гуд{{u|е}}ло, а на н{{u|е}}бе свет{{u|и}}ла давн{{u|о}} подн{{u|я}}вшаяся лун{{u|а}}; в{{u|и}}дно б{{u|ы}}ло, как раск{{u|а}}чиваются и все сос{{u|е}}дние дер{{u|е}}вья, а в{{u|е}}тра н{{u|е}} было. Након{{u|е}}ц он догад{{u|а}}лся, что оп{{u|я}}ть трясётся земл{{u|я}}. Оглян{{u|у}}вшись случ{{u|а}}йно на с{{u|е}}вер, он ув{{u|и}}дел, что там, гд{{u|е}}-то {{u|о}}чень бл{{u|и}}зко, происх{{u|о}}дит чт{{u|о}}-то уж{{u|а}}сное: {{u|и}}з-за л{{u|е}}са появ{{u|и}}лись клуб{{u|ы}} б{{u|е}}лого и чёрного д{{u|ы}}ма, подним{{u|а}}вшиеся к н{{u|е}}бу, и отт{{u|у}}да донёсся так{{u|о}}й гр{{u|о}}хот, что зазвен{{u|е}}ло в уш{{u|а}}х, а пот{{u|о}}м пахн{{u|у}}ло жг{{u|у}}чим в{{u|е}}тром, от кот{{u|о}}рого захват{{u|и}}ло дых{{u|а}}ние.

— Цар{{u|и}}ца неб{{u|е}}сная, что там д{{u|е}}ется?! Земл{{u|я}} рвётся, ог{{u|о}}нь вых{{u|о}}дит! — взмол{{u|и}}лся Гор{{u|о}}хов. — Беж{{u|а}}ть, беж{{u|а}}ть н{{u|а}}до на в{{u|о}}ду!

С труд{{u|о}}м он стал спуск{{u|а}}ть вниз по {{u|о}}череди кот{{u|о}}мку, берест{{u|я}}нку и соб{{u|а}}ку, потом{{u|у}} что д{{u|е}}рево всё вр{{u|е}}мя кач{{u|а}}лось. На земл{{u|е}} едв{{u|а}} м{{u|о}}жно б{{u|ы}}ло усто{{u|я}}ть на ног{{u|а}}х. Шат{{u|а}}ясь т{{u|о}}чно пь{{u|я}}ный, Гор{{u|о}}хов потащ{{u|и}}л берест{{u|я}}нку по земл{{u|е}}, а зат{{u|е}}м и по м{{u|е}}лкой вод{{u|е}}. Вр{{u|е}}мя от вр{{u|е}}мени то спр{{u|а}}ва, то сл{{u|е}}ва чт{{u|о}}-то п{{u|а}}дало в в{{u|о}}ду, лом{{u|а}}я в{{u|е}}тви дер{{u|е}}вьев. Гр{{u|о}}хот не утих{{u|а}}л, в{{u|о}}здух станов{{u|и}}лся всё горяч{{u|е}}е и уд{{u|у}}шливее.

Након{{u|е}}ц вод{{u|а}} позв{{u|о}}лила сесть в л{{u|о}}дку, и бегл{{u|е}}ц н{{u|а}}чал отдал{{u|я}}ться быстр{{u|е}}е от м{{u|е}}ста катастр{{u|о}}фы. В{{u|ы}}ехав на больш{{u|у}}ю пол{{u|я}}ну, он ув{{u|и}}дел на с{{u|е}}вере з{{u|а}}рево на ф{{u|о}}не клуб{{u|о}}в д{{u|ы}}ма и кр{{u|а}}сные м{{u|о}}лнии, прорез{{u|а}}вшие посл{{u|е}}дние то тут, то там.

«Пропад{{u|а}}ют, в{{u|и}}дно, б{{u|е}}дные онкилоны в том ад{{u|у}}! — под{{u|у}}мал он. — И оп{{u|я}}ть в{{u|а}}лят всё на б{{u|е}}лых колдун{{u|о}}в — уб{{u|и}}ли шам{{u|а}}на, а пот{{u|о}}м и весь нар{{u|о}}д г{{u|у}}бят».

М{{u|е}}лкая вод{{u|а}} волнов{{u|а}}лась слегк{{u|а}}, но чем б{{u|о}}льше станов{{u|и}}лась глубин{{u|а}}, тем сильн{{u|е}}е б{{u|ы}}ло волн{{u|е}}ние, и берест{{u|я}}нку брос{{u|а}}ло из сторон{{u|ы}} в ст{{u|о}}рону. Пропл{{u|ы}}в с дес{{u|я}}ток килом{{u|е}}тров, Гор{{u|о}}хов в{{u|ы}}бился из сил и реш{{u|и}}л иск{{u|а}}ть гд{{u|е}}-нибудь при{{u|ю}}та до рассв{{u|е}}та. На кра{{u|ю}} больш{{u|о}}й пол{{u|я}}ны, на кот{{u|о}}рой ос{{u|о}}бенно шум{{u|е}}ли в{{u|о}}лны, он зам{{u|е}}тил вблиз{{u|и}} {{u|о}}стов земл{{u|я}}нки, подним{{u|а}}вшийся над вод{{u|о}}й; землетряс{{u|е}}ние ещё до пот{{u|о}}па разр{{u|у}}шило отк{{u|о}}сы, но центр{{u|а}}льные чет{{u|ы}}ре столб{{u|а}} с наст{{u|и}}лом кр{{u|ы}}ши на них усто{{u|я}}ли, так как б{{u|ы}}ли зак{{u|о}}паны в з{{u|е}}млю и св{{u|я}}заны перекл{{u|а}}динами. {{u|Э}}та платф{{u|о}}рма сто{{u|я}}ла почт{{u|и}} на метр в{{u|ы}}ше воды, и в{{u|о}}лны не залив{{u|а}}ли её.

«Вот м{{u|е}}сто для {{u|о}}тдыха!» — под{{u|у}}мал бегл{{u|е}}ц и напр{{u|а}}вил берест{{u|я}}нку к платф{{u|о}}рме. С труд{{u|о}}м он в{{u|ы}}ложил им{{u|у}}щество, в{{u|ы}}садил соб{{u|а}}ку нав{{u|е}}рх, в{{u|ы}}лез сам и в{{u|ы}}тащил сво{{u|ю}} лёгкую пос{{u|у}}дину. Разостл{{u|а}}в оде{{u|я}}ло на м{{u|о}}крый дёрн кр{{u|ы}}ши, он нем{{u|е}}дленно усн{{u|у}}л, несмотр{{u|я}} на гр{{u|о}}хот, донос{{u|и}}вшийся с с{{u|е}}вера, и на шум волн.

Он просн{{u|у}}лся на рассв{{u|е}}те и стал осм{{u|а}}триваться, ориент{{u|и}}руясь для продолж{{u|е}}ния пл{{u|а}}вания. З{{u|а}} ночь вод{{u|а}} успок{{u|о}}илась, и т{{u|о}}лько м{{u|е}}лкая рябь по времен{{u|а}}м подёргивала з{{u|е}}ркало {{u|о}}зера. По сос{{u|е}}дству над посл{{u|е}}дним подним{{u|а}}лся втор{{u|о}}й остров{{u|о}}к, в в{{u|и}}де зелёного х{{u|о}}лмика. По выс{{u|о}}кому т{{u|о}}полю вблиз{{u|и}} нег{{u|о}} Гор{{u|о}}хов узн{{u|а}}л земл{{u|я}}нку сво{{u|ю}} и сво{{u|и}}х тов{{u|а}}рищей; на т{{u|о}}поле он сп{{u|а}}сся в ночь б{{u|е}}гства; сам он провёл ночь на ост{{u|а}}тках земл{{u|я}}нки Амнундака.

Н{{u|а}}скоро по{{u|е}}в, як{{u|у}}т спуст{{u|и}}л л{{u|о}}дку на в{{u|о}}ду и позв{{u|а}}л Пестр{{u|у}}ху, чт{{u|о}}бы посад{{u|и}}ть и её. Соб{{u|а}}ка сто{{u|я}}ла в{{u|о}}зле дымов{{u|о}}го отв{{u|е}}рстия в серед{{u|и}}не {{u|э}}той платф{{u|о}}рмы, смотр{{u|е}}ла в в{{u|о}}ду и визж{{u|а}}ла.

— Что ты ув{{u|и}}дел там, пёс: р{{u|ы}}бу, что ли? — спрос{{u|и}}л Гор{{u|о}}хов и подошёл, чт{{u|о}}бы взять соб{{u|а}}ку, не жел{{u|а}}вшую сход{{u|и}}ть с м{{u|е}}ста.

Взглян{{u|у}}в в дымов{{u|о}}е отв{{u|е}}рстие, он вздр{{u|о}}гнул: из воды б{{u|ы}}ли видн{{u|ы}} п{{u|а}}льцы двух челов{{u|е}}ческих рук в{{u|о}}зле одног{{u|о}} из столб{{u|о}}в платф{{u|о}}рмы.

— Г{{u|о}}споди св{{u|е}}ты, тут кт{{u|о}}-то ут{{u|о}}п! — воскл{{u|и}}кнул он. — Что же он не в{{u|ы}}лез по столб{{u|у}} нав{{u|е}}рх?

На одн{{u|о}}м из п{{u|а}}льцев блест{{u|е}}ло сер{{u|е}}бряное кольц{{u|о}}, показ{{u|а}}вшееся Гор{{u|о}}хову знак{{u|о}}мым. У онкилонов сер{{u|е}}бряных кол{{u|е}}ц н{{u|е}} было, и т{{u|о}}лько жёны б{{u|е}}лых получ{{u|и}}ли от сво{{u|и}}х муж{{u|е}}й так{{u|и}}е к{{u|о}}льца и {{u|о}}чень горд{{u|и}}лись {{u|и}}ми.

— Ох, палач{{u|и}}, да {{u|э}}то Раку! Пр{{u|о}}чие ж{{u|е}}нщины б{{u|ы}}ли там, а ст{{u|а}}рый пёс сказ{{u|а}}л, что он{{u|и}} изм{{u|е}}нницу утоп{{u|и}}ли.

Гор{{u|о}}хов спуст{{u|и}}лся в л{{u|о}}дку и подпл{{u|ы}}л к столб{{u|у}}, у кот{{u|о}}рого б{{u|ы}}ли видн{{u|ы}} р{{u|у}}ки; оказ{{u|а}}лось, что к{{u|и}}сти кр{{u|е}}пко прив{{u|я}}заны ремнём к столб{{u|у}}. Он перер{{u|е}}зал рем{{u|е}}нь и потян{{u|у}}л за окочен{{u|е}}вшую кисть — над вод{{u|о}}й м{{u|е}}дленно поднял{{u|а}}сь рук{{u|а}}, пот{{u|о}}м появ{{u|и}}лись в{{u|о}}лосы и након{{u|е}}ц лиц{{u|о}} с раскр{{u|ы}}тыми глаз{{u|а}}ми; {{u|э}}ти глаза, как бы п{{u|о}}лные слёз, смотр{{u|е}}ли на як{{u|у}}та с ук{{u|о}}ром. Он вскр{{u|и}}кнул и отшатн{{u|у}}лся; кисть ут{{u|о}}пленницы в{{u|ы}}скользнула у нег{{u|о}} из рук, и голов{{u|а}} исч{{u|е}}зла в м{{u|у}}тной вод{{u|е}}; но вслед за ней исч{{u|е}}зла и рук{{u|а}} — труп погруз{{u|и}}лся на дно.

«Несч{{u|а}}стная! — под{{u|у}}мал як{{u|у}}т. — Он{{u|и}} её привяз{{u|а}}ли на ночь к столб{{u|у}}, чт{{u|о}}бы он{{u|а}} не убеж{{u|а}}ла ко мне, а пот{{u|о}}м, когд{{u|а}} пришл{{u|а}} вод{{u|а}}, её заб{{u|ы}}ли в земл{{u|я}}нке {{u|и}}ли нар{{u|о}}чно ост{{u|а}}вили, и он{{u|а}} утон{{u|у}}ла».

Он предст{{u|а}}вил себ{{u|е}}, что должн{{u|а}} был{{u|а}} испыт{{u|а}}ть Раку, когд{{u|а}} вод{{u|а}} ворвал{{u|а}}сь в земл{{u|я}}нку и ст{{u|а}}ла подним{{u|а}}ться всё в{{u|ы}}ше и в{{u|ы}}ше по её т{{u|е}}лу; как он{{u|а}} извив{{u|а}}лась и звал{{u|а}} на п{{u|о}}мощь, а отв{{u|е}}том был т{{u|о}}лько плеск вод{{u|ы}} в ж{{u|у}}ткой темнот{{u|е}} ноч{{u|и}}; как вод{{u|а}} поднял{{u|а}}сь до груд{{u|и}}, до ш{{u|е}}и, до рта и залил{{u|а}} након{{u|е}}ц г{{u|о}}рло, издав{{u|а}}вшее посл{{u|е}}дний приз{{u|ы}}в. А он был снач{{u|а}}ла тут побл{{u|и}}зости и своб{{u|о}}дно мог её спаст{{u|и}}, как т{{u|о}}лько онкилоны ушл{{u|и}}. Но он{{u|а}}, веро{{u|я}}тно, начал{{u|а}} крич{{u|а}}ть, т{{u|о}}лько когд{{u|а}} вод{{u|а}} прон{{u|и}}кла в земл{{u|я}}нку, а он в {{u|э}}то вр{{u|е}}мя уж{{u|е}} плыл по {{u|о}}зеру.

Ем{{u|у}} захот{{u|е}}лось в{{u|ы}}тащить т{{u|е}}ло и похорон{{u|и}}ть ег{{u|о}} гд{{u|е}}-нибудь; но багр{{u|а}} у нег{{u|о}} не б{{u|ы}}ло, да и хорон{{u|и}}ть пришл{{u|о}}сь бы р{{u|а}}зве в снег{{u|а}}х за котлов{{u|и}}ной. Удручённый, он посад{{u|и}}л Пестр{{u|у}}ху, теп{{u|е}}рь повинов{{u|а}}вшуюся з{{u|о}}ву, взял в{{u|е}}щи и попл{{u|ы}}л на юг. Он грёб ус{{u|и}}ленно, над{{u|е}}ясь ещё догн{{u|а}}ть тов{{u|а}}рищей, и берест{{u|я}}нка лет{{u|е}}ла стрел{{u|о}}й по спок{{u|о}}йной, глуб{{u|о}}кой вод{{u|е}} озёр и кан{{u|а}}лов.

Вот вперед{{u|и}} показ{{u|а}}лась окр{{u|а}}ина котлов{{u|и}}ны с выдел{{u|я}}вшимися на чёрном ф{{u|о}}не утёсов б{{u|е}}лыми сугр{{u|о}}бами. А на с{{u|е}}вере всё вр{{u|е}}мя клуб{{u|и}}лись б{{u|е}}лые и чёрные т{{u|у}}чи, и по времен{{u|а}}м отт{{u|у}}да донос{{u|и}}лся гр{{u|о}}хот взр{{u|ы}}вов.

Након{{u|е}}ц лес к{{u|о}}нчился. Гор{{u|о}}хов в{{u|ы}}плыл на ч{{u|и}}стую в{{u|о}}ду окр{{u|а}}ины, омыв{{u|а}}вшую сугр{{u|о}}бы. И здесь всё зат{{u|о}}плено. Где тов{{u|а}}рищи? Ушл{{u|и}}? Утон{{u|у}}ли? На площ{{u|а}}дке над сугр{{u|о}}бами никог{{u|о}} не в{{u|и}}дно!

Но вот высок{{u|о}} на гр{{u|е}}бне обр{{u|ы}}ва на св{{u|е}}тлом ф{{u|о}}не н{{u|е}}ба появ{{u|и}}лся тёмный силу{{u|э}}т челов{{u|е}}ка. Гор{{u|о}}хов гр{{u|о}}мко заор{{u|а}}л, замах{{u|а}}л весл{{u|о}}м, Пестр{{u|у}}ха зал{{u|а}}яла.

Ег{{u|о}} зам{{u|е}}тили — он спасён!

Он подпл{{u|ы}}л к подн{{u|о}}жию сугр{{u|о}}ба, в{{u|ы}}садил своег{{u|о}} пассаж{{u|и}}ра и кладь, тяжел{{u|о}} нагруз{{u|и}}лся и подн{{u|я}}лся по ступ{{u|е}}ням нав{{u|е}}рх.

Вдруг п{{u|е}}ред ним разв{{u|е}}рзнулся пров{{u|а}}л — д{{u|а}}льше х{{u|о}}ду не б{{u|ы}}ло. А за пров{{u|а}}лом сто{{u|я}}ли уж{{u|е}} Горюн{{u|о}}в и Ордин.

— Ох, усп{{u|е}}л-таки догн{{u|а}}ть вас! — воскл{{u|и}}кнул Гор{{u|о}}хов, сбр{{u|а}}сывая сво{{u|ю}} н{{u|о}}шу на лёд. — Ну и натерп{{u|е}}лся я вс{{u|я}}кого!

— Придётся теб{{u|е}} д{{u|о}}лго ждать, пок{{u|а}} мы в{{u|ы}}рубим во льду спуск и подъём, — отв{{u|е}}тил Горюн{{u|о}}в.

— Вот так {{u|я}}мина! От пог{{u|о}}ни вы, что ли, отгород{{u|и}}лись?.. Да, перебр{{u|а}}ться тут нелегк{{u|о}}, — сказ{{u|а}}л Гор{{u|о}}хов, осм{{u|а}}тривая брешь, окаймлённую отв{{u|е}}сными ледян{{u|ы}}ми ст{{u|е}}нами в н{{u|е}}сколько м{{u|е}}тров вышин{{u|ы}}. — А проруб{{u|а}}ться долг{{u|о}}нько… Вот что: нес{{u|и}}те верёвку и бр{{u|о}}сьте её мне.

Верёвка был{{u|а}} уж{{u|е}} захв{{u|а}}чена на вс{{u|я}}кий сл{{u|у}}чай, и кон{{u|е}}ц её, к кот{{u|о}}рому привяз{{u|а}}ли к{{u|а}}мень, перебр{{u|о}}сили Гор{{u|о}}хову. Он перетян{{u|у}}л верёвку к себ{{u|е}} и н{{u|а}}чал спуск{{u|а}}ть сво{{u|ю}} кладь на дно бр{{u|е}}ши, слож{{u|и}}в верёвку вдв{{u|о}}е; когд{{u|а}} кладь был{{u|а}} вниз{{u|у}}, он отпуск{{u|а}}л од{{u|и}}н кон{{u|е}}ц, тян{{u|у}}л за друг{{u|о}}й, и верёвка возвращ{{u|а}}лась нав{{u|е}}рх, а кладь остав{{u|а}}лась. Так он спуст{{u|и}}л кот{{u|о}}мку, оде{{u|я}}ло и након{{u|е}}ц Пестр{{u|у}}ху, пропуст{{u|и}}в верёвку под ош{{u|е}}йник. Соб{{u|а}}ка, пов{{u|е}}шенная за ш{{u|е}}ю, задых{{u|а}}лась и бар{{u|а}}хталась в в{{u|о}}здухе, но спуск произошёл так б{{u|ы}}стро, что он{{u|а}} не усп{{u|е}}ла задохн{{u|у}}ться. Теп{{u|е}}рь н{{u|у}}жно б{{u|ы}}ло спуст{{u|и}}ться самом{{u|у}}. Недалек{{u|о}} от кр{{u|а}}я обр{{u|ы}}ва леж{{u|а}}ла гл{{u|ы}}ба баз{{u|а}}льта, пр{{u|о}}чно вр{{u|е}}завшаяся в лёд. Як{{u|у}}т оберн{{u|у}}л её верёвкой и спуст{{u|и}}лся вдоль ледян{{u|о}}й стен{{u|ы}}, а вниз{{u|у}} отпуст{{u|и}}л од{{u|и}}н кон{{u|е}}ц, потян{{u|у}}л друг{{u|о}}й — и верёвка уп{{u|а}}ла к ег{{u|о}} ног{{u|а}}м.

Подъём не представл{{u|я}}л затрудн{{u|е}}ний, так как вверх{{u|у}} б{{u|ы}}ли два челов{{u|е}}ка, кот{{u|о}}рые в{{u|ы}}тащили як{{u|у}}та, соб{{u|а}}ку и в{{u|е}}щи, — п{{u|е}}рвого с труд{{u|о}}м, так как он был тяжёл. В{{u|ы}}скочив нав{{u|е}}рх, он бр{{u|о}}сился в объ{{u|я}}тия тов{{u|а}}рищей:

— Сл{{u|а}}ва б{{u|о}}гу, добр{{u|а}}лся! А я уж{{u|е}} полаг{{u|а}}л, что не заст{{u|а}}ну здесь никог{{u|о}}!

Действ{{u|и}}тельно, {{u|е}}сли бы Гор{{u|о}}хов в{{u|ы}}плыл из л{{u|е}}са т{{u|о}}лько на н{{u|е}}сколько мин{{u|у}}т п{{u|о}}зже, он не ув{{u|и}}дел бы сво{{u|и}}х тов{{u|а}}рищей. {{u|О}}бе ост{{u|а}}вшиеся н{{u|а}}рты б{{u|ы}}ли уж{{u|е}} на {{u|ю}}жном скл{{u|о}}не гр{{u|е}}бня, где Ник{{u|и}}форов зак{{u|а}}нчивал их ув{{u|я}}зку. Горюн{{u|о}}в и Ордин в {{u|э}}то вр{{u|е}}мя верн{{u|у}}лись ещё на гр{{u|е}}бень, чт{{u|о}}бы бр{{u|о}}сить посл{{u|е}}дний взгляд на котлов{{u|и}}ну Земл{{u|и}} С{{u|а}}нникова, кот{{u|о}}рой он{{u|и}} отд{{u|а}}ли ст{{u|о}}лько нед{{u|е}}ль труд{{u|а}} и кот{{u|о}}рая на их глаз{{u|а}}х погиб{{u|а}}ла под пот{{u|о}}ками вод{{u|ы}} и л{{u|а}}вы вм{{u|е}}сте со сво{{u|и}}ми двун{{u|о}}гими и четверон{{u|о}}гими обит{{u|а}}телями. Им удал{{u|о}}сь собр{{u|а}}ть мн{{u|о}}го ц{{u|е}}нных наблюд{{u|е}}ний, но результ{{u|а}}ты их труд{{u|о}}в так внез{{u|а}}пно пог{{u|и}}бли вм{{u|е}}сте с одн{{u|и}}м чл{{u|е}}ном экспед{{u|и}}ции в посл{{u|е}}дние час{{u|ы}} их пребыв{{u|а}}ния, а друг{{u|о}}й тов{{u|а}}рищ добров{{u|о}}льно ост{{u|а}}лся в котлов{{u|и}}не и, кон{{u|е}}чно, как он{{u|и}} д{{u|у}}мали, т{{u|о}}же пог{{u|и}}б.

Под луч{{u|а}}ми н{{u|и}}зко сто{{u|я}}вшего с{{u|о}}лнца серебр{{u|и}}лось обш{{u|и}}рное {{u|о}}зеро котлов{{u|и}}ны в чёрной р{{u|а}}ме обр{{u|ы}}вов и со щет{{u|и}}ной остров{{u|о}}в и кос тёмного л{{u|е}}са, а на с{{u|е}}вере, за кол{{u|е}}блющейся стен{{u|о}}й из клуб{{u|о}}в п{{u|а}}ра и д{{u|ы}}ма, раз{{u|ы}}грывался посл{{u|е}}дний акт др{{u|а}}мы Земл{{u|и}} С{{u|а}}нникова и пл{{u|е}}мени онкилонов. Ордин запечатл{{u|е}}л {{u|э}}ту печ{{u|а}}льную карт{{u|и}}ну на посл{{u|е}}дней уцел{{u|е}}вшей ещё фотограф{{u|и}}ческой пласт{{u|и}}нке — карт{{u|и}}ну едв{{u|а}} откр{{u|ы}}того для на{{u|у}}ки и уж{{u|е}} погиб{{u|а}}ющего мирк{{u|а}} с посл{{u|е}}дними м{{u|а}}монтами, носор{{u|о}}гами и представ{{u|и}}телями первоб{{u|ы}}тного челов{{u|е}}чества. Сд{{u|е}}лав сн{{u|и}}мок, он пошёл укл{{u|а}}дывать аппар{{u|а}}т, а Горюн{{u|о}}в ост{{u|а}}лся ещё на мин{{u|у}}ту и ув{{u|и}}дел выплыв{{u|а}}ющий из л{{u|е}}са челн{{u|о}}к Гор{{u|о}}хова.

Не будь {{u|э}}той счастл{{u|и}}вой случ{{u|а}}йности, як{{u|у}}т не ск{{u|о}}ро догн{{u|а}}л бы сво{{u|и}}х тов{{u|а}}рищей.

Подним{{u|а}}ясь нав{{u|е}}рх, Гор{{u|о}}хов ув{{u|и}}дел зи{{u|я}}вшую тр{{u|е}}щину, усл{{u|ы}}шал о г{{u|и}}бели Костяк{{u|о}}ва и п{{u|о}}нял, как счастл{{u|и}}во он отд{{u|е}}лался.

— В сор{{u|о}}чке, в{{u|и}}дно, я род{{u|и}}лся, Матв{{u|е}}й Ив{{u|а}}нович, — сказ{{u|а}}л он, остан{{u|а}}вливаясь на гр{{u|е}}бне. — За {{u|э}}ти два дня я ск{{u|о}}лько раз был на кра{{u|ю}} мог{{u|и}}лы, да вот жив и здор{{u|о}}в, а б{{u|е}}дная Раку, {{u|и}}з-за кот{{u|о}}рой я, с{{u|о}}бственно, и ост{{u|а}}лся, утон{{u|у}}ла по мо{{u|е}}й вин{{u|е}}. В{{u|е}}чная п{{u|а}}мять ей и П{{u|а}}влу Никол{{u|а}}евичу!

Он снял ш{{u|а}}пку и тр{{u|и}}жды поклон{{u|и}}лся в ст{{u|о}}рону Земл{{u|и}} С{{u|а}}нникова, ст{{u|а}}вшей мог{{u|и}}лой ст{{u|о}}льких люд{{u|е}}й.

В {{u|э}}тот день путеш{{u|е}}ственники отъ{{u|е}}хали недалек{{u|о}} и останов{{u|и}}лись у подн{{u|о}}жия {{u|ю}}жного скл{{u|о}}на земл{{u|и}}. Экск{{u|у}}рсия по льду в ст{{u|о}}рону откр{{u|ы}}того м{{u|о}}ря показ{{u|а}}ла, что лёд сл{{u|и}}шком непр{{u|о}}чен и м{{u|о}}жет быть взл{{u|о}}ман п{{u|е}}рвой б{{u|у}}рей. Н{{u|у}}жно б{{u|ы}}ло идт{{u|и}} на вост{{u|о}}к в п{{u|о}}исках б{{u|о}}лее надёжного м{{u|е}}ста.
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{prv}} | {{nxt}} }}
